\documentclass[11pt]{aghdpl}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{listings}

\author{Wojciech Kasperek, Krzysztof Spytkowski, Izabela Śmietana}
\shortauthor{W. Kasperek, K. Spytkowski, I. Śmietana}

\titlePL{Problem istnienia k-kliki}
\titleEN{}

\shorttitlePL{Problem istnienia k-kliki}
\shorttitleEN{}

\thesistype{Projekt zaliczeniowy:}
%\thesistype{Master of Science Thesis}

\supervisor{dr Adam Sędziwy}
%\supervisor{Marcin Szpyrka PhD, DSc}

\degreeprogramme{Informatyka}
%\degreeprogramme{Computer Science}

\subject{Badania operacyjne i teoria złożoności obliczeniowej}

\date{2014}

\department{Katedra Informatyki Stosowanej}
%\department{Department of Applied Computer Science}

\faculty{Wydział Elektrotechniki, Automatyki,\protect\\[-1mm] Informatyki i Inżynierii Biomedycznej}
%\faculty{Faculty of Electrical Engineering, Automatics, Computer Science and Biomedical Engineering}
%\acknowledgements{Serdecznie dziękuję \dots tu ciąg dalszych podziękowań np. dla promotora, żony, sąsiada itp.}
%%\setlength{\cftsecnumwidth}{10mm}

%---------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\titlepages

\tableofcontents
\clearpage

\chapter{Zarys problemu}
\label{cha:zarys}

%\section{Omówienie tematu}
%\label{sec:omowienie}

Wybrany przez nas temat dotyczy kliki, dlatego omówienie zaczniemy od~wprowadzenia tego pojęcia. 
Kliką w~grafie nazywamy zbiór wierzchołków, w~którym każda para wierzchołków jest połączona krawędzią, 
czyli podgraf będący grafem pełnym. Problem istnienia k-kliki polega na~stwierdzeniu 
czy~w~danym grafie istnieje klika o~podanym rozmiarze $k$. Problem ten należy do~klasy NP, co~oznacza, że~rozwiązanie 
można zweryfikować w czasie wielomianowym (konkretnie: mając podane wierzchołki należące do~szukanej
kliki możemy w czasie $k^2$ sprawdzić, czy faktycznie jest to klika).

%trochę za bardzo zerżnięte, nie?
Problem istnienia k-kliki jest także jednym z~pierwszych zidentyfikowanych problemów NP-zupełnych. 
Problem NP-zupełny to~problem, który należy do klasy NP oraz dowolny problem należący do~NP może być do~niego 
zredukowany w~czasie wielomianowym. NP-zupełność naszego problemu wynika z~NP-zupełności problemu 
zbioru niezależnego. Problem ten to~pytanie czy~dla danego grafu $G$ i~liczby $k$, istnieje w~$G$ zbiór 
niezależny (zbiór wierzchołków niepołączonych żadnymi krawędziami) o~$k$~wierzchołkach. W~naszym problemie 
w~grafie istnieje klika o~rozmiarze $k$~wtedy i~tylko wtedy gdy~w~dopełnieniu grafu istnieje zbiór niezależny 
o~rozmiarze $k$.

Ze~względu na~klasę złożoności problemu i~brak odpowiednio szybkich algorytmów dokładnych, w~naszym projekcie 
posłużymy się~algorytmem przybliżonym (genetycznym). 

\section{Klasyczny algorytm genetyczny}
\label{sec:algGenetyczne}
Postawiony problem definiuje środowisko, w~którym istnieje pewna populacja osobników. Każdy z~osobników ma~
przypisany pewien zbiór informacji stanowiących jego genotyp, a~będących podstawą do~utworzenia
fenotypu. Fenotyp to~zbiór cech podlegających ocenie (przez funkcję przystosowania).
Innymi słowy - genotyp opisuje proponowane rozwiązanie problemu, a~funkcja przystosowania ocenia, jak
dobre jest to~rozwiązanie.

Genotyp składa się~z~chromosomów, w~których zakodowany jest fenotyp i~ewentualnie pewne informacje
pomocnicze dla~algorytmu genetycznego. Chromosomy składają się~z~genów.

Klasycznego algorytm genetyczny składa się~z~następujących kroków:
\begin{enumerate}
\item Inicjacja – utworzenie populacji początkowej, wybór ustalonej liczby osobników i~nadanie wartości losowych 
genom wchodzącym w~skład ich~chromosomów.
\item Ocena przystosowania – obliczenie wartości funkcji przystosowania dla~każdego osobnika.
\item Selekcja – wybór osobników, które będą brać udział w~tworzeniu nowej populacji.
\item Zastosowanie operatorów genetycznych – na~grupie osobników wybranych drogą selekcji działają
operatory genetyczne (krzyżowanie i~mutacja).
\item Utworzenie nowej populacji – osobniki otrzymane jako rezultat działania operatorów
genetycznych wchodzą w~skład nowej populacji. Cała poprzednia populacja jest~zastępowana przez
tak~samo liczną nową populację potomków.
\item Sprawdzenie warunku stopu algorytmu - wyprowadzenie 'najlepszego' osobnika (o~największej wartości funkcji 
przystosowania). Jeżeli osobnik ten~spełnia postawione w~zadaniu warunki to~algorytm kończy pracę, w~przeciwnym 
razie przechodzi do~punktu 2~(działając już na populacji potomków).

\end{enumerate}
\section{Własna interpretacja problemu i algorytmu}
\label{sec:podejscie}
Zaimplementowany przez nas~sposób rozwiązania problemu jest oparty na~powyższym algorytmie, jednak program 
udostępnia wiele możliwości dostosowywania go. Dzięki temu możemy badać skuteczność poszczególnych metod 
w~odniesieniu do~zadanego problemu i~ustalanych przez~użytkownika parametrów wejściowych.

W~aplikacji zawarte zostały dwa sposoby kodowania osobnika, binarny i~grupowy. Są~to~zupełnie różne sposoby
zapisu informacji w~chromosomie, a~właściwie w~każdym kodowaniu chromosom zawiera inne informacje. Mimo różnic w~genotypach, 
w~obu przypadkach fenotypem jest graf.
Program udostępnia również trzy różne sposoby selekcji możliwe do~zastosowania w~problemie istnienia k-kliki oraz~kilka 
różnych krzyżowań. Opisy wszystkich metod, kodowań, funkcji oceny oraz motywacja wyboru właśnie takich 
sposobów, znajdują się~w~dalszych rozdziałach.

\chapter{Kodowanie i funkcja przystosowania}
\label{cha:encoding}
W~obu kodowaniach chromosomem jest tablica, której indeksy oznaczają kolejne wierzchołki zadanego grafu.
\section{Binarne}
\label{sec:binary}
W binarnym kodowaniu chromosomu zasada jest~następująca: gen '0' w~chromosomie oznacza przynależność danego wierzchołka 
do~podgrafu, '1' oznacza, że~tego~wierzchołka nie~ma~w~podgrafie.
\section{Grupowe}
\label{sec:group}
Kodowanie grupowe, w~odróżnieniu od~binarnego, dopuszcza przyjmowanie przez geny więcej niż~dwóch wartości - dokładniej możliwych 
jest tyle, ile~aktualnie wynosi liczba grup. Każda grupa - a~więc~każda wartość ($\langle0; n)$, przy czym $n$~to~liczba grup) - odpowiada 
podgrafowi w~zadanym grafie. Takie podejście pozwala zawrzeć w~genotypie znacznie więcej informacji, ponieważ każdy podgraf to~potencjalne 
rozwiązanie. 

Ocena osobnika w~tym wypadku polega na~ocenie osobno każdej grupy i~wyłonieniu najlepszej z~nich. Najlepsza wartość odpowiada przystosowaniu 
całego osobnika.

Ważnym aspektem jest odpowiednie numerowanie poszczególnych grup. Po~każdej ocenie następuje przepisanie numeracji tak, aby~najmniejszy
numer odpowiadał najlepszemu podgrafowi, a~odpowiednio większe kolejnym. Ma~to~bardzo duże znaczenie przy~operacji krzyżowania, ponieważ 
zapobiega psuciu najlepiej ocenionych rozwiązań. Dla~przykładu, ten~sam dobrze przystosowany zbiór wierzchołków w~różnych chromosomach mógł
należeć do~grup o~różnych numerach, przez~co~nowo powstały w~wyniku krzyżowania osobnik otrzymywał informacje o wspomnianym podgrafie rozbite
na~dwie grupy (czyli je~tracił).

Ostatnia sprawa dotycząca omawianego kodowania to~liczba grup. W~populacji cały czas jest utrzymywana równa ilość grup u~każdego osobnika, jednak,
w~wybranych iteracjach, liczba grup dla całej populacji jest zmniejszana, za~każdym razem o jeden. Likwidowany, najsłabiej przystosowany podgraf, 
zostaje dołączany do~drugiego aktualnie najsłabszego.

Częstość usuwania grup zależy od~zadanej ilości iteracji, tak, że~w~końcowych iteracjach pozostają jedynie dwie.


\chapter{Selekcja}
\label{cha:selection}
Selekcja dokonuje wyboru osobników będących rodzicami dla~nowego pokolenia.
W~zależności od~wartości funkcji przystosowania danego osobnika w~populacji ma~on~większe (gdy jest 'dobry') lub~mniejsze 
(gdy jest 'słaby') szanse na~znalezienie się~w~kolejnym pokoleniu. 
\section{Turniejowa}
\label{sec:tournament}
Polega na~podziale populacji na~grupy n-osobników (w naszej implementacji są~to~grupy 3-osobnikowe). Następnie z~każdej z~tych grup wybierany jest najlepiej przystosowany osobnik, który przepisywany jest do~nowo tworzonej populacji.

\section{Koła ruletki}
\label{sec:roulette}
Polega na~n~krotnym (n - liczba osobników w populacji) losowaniu osobników ze~starej populacji i~przepisaniu ich do~nowej 
populacji. Przed rozpoczęciem losowania każdemu osobnikowi nadawane jest prawdopodobieństwo wylosowania, które wyliczane 
jest zgodnie ze~wzorem:
\begin{center}
wartość przystosowania danego osobnika / suma wartości przystosowania wszystkich osobników
\end{center}
 
\section{Rankingu liniowego}
\label{sec:linear}
Selekcja tą~metodą jest bardzo podobna do~selekcji metodą koła ruletki. Modyfikacja polega jedynie na~zmianie funkcji 
określającej prawdopodobieństwo wyboru danego osobnika. Przed przystąpieniem do~tej~selekcji należy nadać każdemu z~osobników pewną wartość (pozycje w~rankingu) zależną od~jego położenia na~liście posortowanej względem wartości funkcji 
przystosowania. Wzór pozwalający obliczyć prawdopodobieństwo wyboru to:
\begin{center}
pozycja w rankingu / suma wartości przystosowania wszystkich osobników
\end{center}

\chapter{Krzyżowanie}
\label{cha:crossing}
Zadaniem krzyżowania jest wymiana 'materiału genetycznego' pomiędzy dwoma osobnikami w populacji. Polega na~połączeniu 
niektórych (wybranych od rodziców) genotypów w jeden. Kojarzenie ma~sprawić, że~potomek dwóch osobników rodzicielskich 
ma~zespół cech, który jest kombinacją ich cech (może się~zdarzyć, że~tych najlepszych). 
 
\section{Jednopunktowe z dwoma potomkami}
\label{sec:jedenDwa}
Polega na podziale dwóch chromosomów (pochodzących od~rodziców) na~dwie części (niekoniecznie równe) i~utworzeniu z~nich 
dwójki dzieci: pierwsze dziecko składa się~z~początkowej części materiału genetycznego pierwszego rodzica i~końcówki drugiego, 
natomiast drugie dziecko otrzymuje początek materiału genetycznego drugiego rodzica i~końcówkę pierwszego.

\section{Jednopunktowe z jednym potomkiem}
\label{sec:jedenJeden}
Krzyżowanie analogiczne do~powyższego, ale~w~wyniku powstaje jedno dziecko, końcówka materiału genetycznego pierwszego 
rodzica i~początek materiału genetycznego drugiego rodzica są~zaniedbywane.

\section{Jednorodne z jednym potomkiem}
\label{sec:uniform}
W~wyniku tego krzyżowania powstaje jeden nowy osobnik, któremu przypisywane są~kolejne geny rodziców, każdy z~prawdopodobieństwem 50\%.

\section{Ważone z jednym potomkiem}
\label{sec:wazone}
Krzyżowanie analogiczne do~powyższego, modyfikacji ulega jedynie prawdopodobieństwo otrzymania przez dziecko konkretnego genu. 
Prawdopodobieństwo to~liczone jest ze~wzoru:
\begin{center}
przystosowanie konkretnego rodzica / suma przystosowań obu rodziców
\end{center}

\section{Dwupunktowe z dwoma potomkami}
\label{sec:dwaDwa}
W~tym~typie krzyżowania chromosomy rodziców dzielone są~na~3~części. Pierwsze dziecko otrzymuje początkową części materiału 
genetycznego pierwszego rodzica, środkową drugiego rodzica i~końcową pierwszego rodzica. Natomiast drugie dziecko - 
początkową części materiału genetycznego drugiego rodzica, środkową pierwszego rodzica i~końcową drugiego rodzica.

\section{Dwupunktowe z jednym potomkiem}
\label{sec:dwaJeden}
Krzyżowanie analogiczne do~powyższego, ale~w~wyniku powstaje jedno dziecko. Środowa część materiału genetycznego pierwszego 
rodzica oraz~początkowa i~końcowa część materiału genetycznego drugiego rodzica są~zaniedbywane.

\chapter{Mutacja}
\label{cha:mutation}
Zadaniem mutacji jest wprowadzenie subtelnych zmian do~genotypu losowo wybranych osobników. Dzięki temu w~kolejnych pokoleniach 
zachowana zostaje różnorodność w~populacji, co~pozwala zapobiec przedwczesnej zbieżności algorytmu. Mutacja zachodzi z~pewnym przyjętym prawdopodobieństwem - zazwyczaj rzędu 1-5\%. Powinno być ono tak~niskie, ponieważ zbyt silna mutacja przynosi 
efekt odwrotny do zamierzonego: zamiast różnicować dobre rozwiązania - niszczy~je.

\section{Przy kodowaniu binarnym}
\label{sec:kodBin}
Polega na~zamianie genu '1' na~gen '0' (i~odwrotnie).
\section{Przy kodowaniu grupowym}
\label{sec:kodGru}

\chapter{Program}
\label{cha:program}
Stworzony przez nas program "cos tam solver" został napisany w~języku~JAVA. Do~rysowania i~wizualizacji grafów użyliśmy biblioteki 
JUNG. Przy rysowaniu i~tworzeniu wykresów przystosowania osobników w~populacji pomocna okazała się~biblioteka JFreeChart. Natomiast 
zapis wykresów do~pliku umożliwiła biblioteka Batik (no chyba nie zaimplementowalismy....)!
\section{Przebieg pojedynczej iteracji}
\label{sec:singleLifeCycle}
singleLifeCycle
\section{Parametry}
\label{sec:params}
dddjjdjf
co można ustalać i co to da
\section{Wykres}
\label{sec:chart}
ffd
co jest na wykresach i dlaczego
\section{Wizualizacja}
\label{sec:visualization}
jak wygląda rozwiązanie (o niebieskich krawędziach i żółtych wierzchołkach)

\chapter{O autorach} 
\label{cha:aboutAut}
podział pracy


%% tu nie moje.
%\include{rozdzial1}
%\include{rozdzial2}



% itd.
% \appendix
% \include{dodatekA}
% \include{dodatekB}
% itd.

%\bibliographystyle{alpha}
%\bibliography{bibliografia}
%\begin{thebibliography}{1}
%
%\bibitem{Dil00}
%A.~Diller.
%\newblock {\em LaTeX wiersz po wierszu}.
%\newblock Wydawnictwo Helion, Gliwice, 2000.
%
%\bibitem{Lam92}
%L.~Lamport.
%\newblock {\em LaTeX system przygotowywania dokumentów}.
%\newblock Wydawnictwo Ariel, Krakow, 1992.
%
%\bibitem{Alvis2011}
%M.~Szpyrka.
%\newblock {\em {On Line Alvis Manual}}.
%\newblock AGH University of Science and Technology, 2011.cccccc
%\newblock \\\texttt{http://fm.ia.agh.edu.pl/alvis:manual}.
%
%\end{thebibliography}

\end{document}